社運逆流 黃之鋒

後記︰重新判刑之後
2017年8月17日，公民廣場一案重新判刑。

判刑前夕的晚上，再見黃之鋒，他已是滿臉疲態，對於將來的刑責，他仍然沒有多談私人的感受與情緒，最大的感受，是對於公民社會的寄語，希望香港人不要放棄香港︰「可能大家都心灰意冷了一段時間，或者覺得沒有本錢搞社會運動，當我們這班要去坐監一年的人都未放棄時，大家又何必放棄香港？大家一定要有足夠的意志力撐下去。我地撐得住的話，應該大家都可以撐得住。」

當非法集結成了如此嚴重的罪名時，對於日後公民社會應如何走下去，他說會在監獄裡面好好思考，但希望大家可以一起思考，「這是曾經參與雨傘運動而不需坐監的人，很有責任去諗埋我黃之鋒個份。」

自由將失去，雖然他極力展現出非常公共的一面，想到親人，還是流露了一絲情感。

「理性上知道要坐監，心理上的掙扎，好像每一刻都在倒數，我有兩單案，應該要加埋一齊坐，應該一年以上，都會覺得有點對不起家人和身邊所愛的人，但我相信他們會諒解。有邊個想自己所愛的親人要坐監呢？」

後來看見他走向前學民思潮眾成員的方向，一群人在柴娃娃大合照，高叫「學生運動，無畏無懼」，看見一張張仍然稚嫩的臉孔，有一刻，你錯覺以為是反國教的時候，但其實，有人明天要判刑，有人還有案件在身，而他／她們，才不過是二十歲出頭的年輕人。